% !TEX encoding = ISO-8859-1
% !TEX root = alp.tex
% !TEX program = pdflatex
% !TEX spellcheck = it_IT

\chapter{Programmazione UNIX avanzata con Linux}\label{cap:1}

\firstsentence{Q}{uesto capitolo ci mostra come effettuare i passi di base} richiesti per creare un programma
Linux in C o C++. In particolare, questo capitolo ci mostra come creare e modificare del codice
sorgente C e C++, compilare questo codice, ed effettuare il debug del risultato. Se si è già
abituati a programmare su Linux, si può andare avanti al
\numnameref{cap:2}; si presti molta attenzione alla \numnameref{sec:2.3}, in
particolare riguardo al linking statico Vs. Dinamico che potresti non ancora conoscere.

Nel corso di questo libro, assumeremo che tu abbia familiarit\`a con i linguaggi di programmazione
C e C++. Assumeremo anche che tu sappia come eseguire semplici operazioni da riga di comando
shell di Linux, come creare directory e copiare files. Poiché molti programmatori linux hanno
cominciato a programmare in ambiente Windows, mostreremo occasionalmente similitudini e
contrasti tra Windows e Linux.

\section{Editare con \emph{Emacs}}\label{sec:1.1}

Un editor è il programma che si usa per editare il codice sorgente. Molti dei vari editor sono
disponibili per Linux, ma l'editor più popolare e maggiormente pieno di funzionalità è
probabilmente  {\tt Gnu Emacs}.
\begin{quote}
{\large\textbf{ Riguardo Emacs}}\\
Emacs è molto più che un editor. È un programma incredibilmente potente, tanto che al
CodeSourcery, è amichevolmente conosciuto come Un Vero Programma (One True Program)
o giusto OTP per abbreviare. Da Emacs è possibile leggere ed inviare email ed è possibile
personalizzarlo ed estenderlo in numerosissimi modi, troppi per poterne parlare qui. Da Emacs
è possibile persino navigare su web!
\end{quote}

Se hai familiarità con un altro editor, puoi certamente usare quello. Nulla nel resto di questo libro
dipende dall'utilizzo di Emacs. Se invece non hai ancora un editor preferito su linux, dovresti
andare avanti con il mini-tutorial fornito qui di seguito.

Se ti piace Emacs e vuoi imparare qulcosa in più riguardo le sue funzionalità avanzate, dovresti
tenere in considerazione il fatto di leggere uno dei libri su Emacs disponibili. Un eccellente Tutorial
è {\emph{Learning GNU Emacs}}, scritto da Debra Cameron, Bill Rosenbaltt, e Eric S. Raymond (O'Reilly, 1996).

\subsection{Aprire un file sorgente C o C++}\label{subsec:1.1.1} % 1.1.1

È possibile avviare Emacs scrivendo {\tt emacs} nella propria finestra di terminale e premendo il
tasto invio. Quando Emacs è avviato, è possibile usare il menù in alto per creare un nuovo file
sorgente. Clicca sul menù Files, scegli Apri Files, e quindi scrivi il nome del file che vuoi aprire
nel ``minibuffer'' in basso allo schermo.\footnote{Se non stai lavorando su un sistema X Window,
devi premere F10 per accedere ai menù} Se vuoi creare un file sorgente C, usa un nome di file
che finisca in {\tt.c} o in {\tt.h}. Se vuoi creare un file sorgente C++, usa un nome di file che finisca
in {\tt.cpp}, {\tt.hpp}, {\tt.cxx}, {\tt.hxx}, {\tt.C} o {\tt.H}. Quando il file è aperto, puoi scrivere così come
faresti in un programma di word-processing. Per salvare il file, scegli la voce Save Buffer nel
menu Files. Quando avrai finito di usare Emacs, potrai scegliere l'opzione Exit Emacs nel menù Files.

Se non ti piace puntare e cliccare, puoi usare le scorciatoie da tastiera per aprire
automaticamente i files, salvare i files, ed uscire da Emacs. Per aprire un file digita {\tt{C-x C-f}}
({\tt{C-x}} significa premere il tasto Control e quindi premere il tasto x). Per salvare un file digita {\tt{C-x
C-s}}. Per uscire da Emacs digita {\tt{C-x C-c}}. Se vuoi prendere un po' più confidenza con
Emacs scegli la voce ``Emacs Tutorial'' nel menù Help. Il tutoial ti fornisce alcuni consigli su
come usare Emacs efficientemente.

\subsection{Formattazione automatica}\label{subsec:1.1.2} % 1.1.2

Se sei abituato alla programmazione in un Ambiente di Sviluppo Integrato (Integrated
Development Environment \--- IDE), sarai anche abituato ad avere un editor che ti aiuti a
formattare il codice. Emacs può fornire lo stesso tipo di funzionalità. Se apri un file sorgente C
o C++, Emacs automaticamente mette in risalto il fatto che il file contiene del codice sorgente, e
non del semplice testo. Se premi il tasto Tab in una riga vuota, Emacs muove il cursore in un
punto di indentazione appropriato. Se premi il tasto di indentazione in una riga che contiene
già del testo, Emacs indenta il testo. Così, per esempio, supponi di aver scritto quanto segue:
\begin{listcodeC}
int main ()
{
printf ("Hello, world\n");
}
\end{listcodeC}

Se premi il tasto Tab sulla linea con la chiamata a {\tt{printf}}, Emacs riformatterà il tuo codice
cosicché sarà simile a questo:
\begin{listcodeC}
int main ()
{
  printf ("Hello, world\n");
}
\end{listcodeC}
Nota come la linea è stata appropriatamente indentata.

Non appena userai Emacs ancora per un po', vedrai come ti tornerà utile nell'esecuzione di
tutti i tipi di compiti di formattazione complicati. Se sei ambizioso, puoi programmare Emacs per
eseguire letteralmente ogni tipo di formattazione automatica immaginabile. Tanta gente ha
usato questo tipo di funzionalità per implementare modelli per Emacs per editare proprio ogni
tipo di documento, per implementare giochi\footnote{Prova ad eseguire il comando {\tt{M-x dunnet}} se
vuoi giocare ad un vecchio affascinante gioco di avventura su testo} e per implementare front
ends di database.

\subsection{Evidenziazione della sintassi}\label{subsec:1.1.3} % 1.1.3

Oltre alla formattazione del codice, Emacs può rendere facile leggere codice C e C++
colorando diversi elementi sintattici. Per esempio, Emacs può far apparire parole chiave di un
colore, tipi di dati ``built-in'', come \texttt{int}, in un altro colore, e commenti ancora di un altro colore.
L'utilizzo dei colori rende un po' più facile scoprire i comuni errori di sintassi.

Il modo più facile per far apparire la colorazione è editare il file \texttt{$\sim$/.emacs} ed inserire la
seguente stringa:
\begin{listcodeBash}
(global-font-lock-mode t)
\end{listcodeBash}

Salva il file, esci da Emacs, e riavvia. Adesso apri un file sorgente C o C++ e divertiti!

Potresti aver notato che la stringa che hai inserito nel tuo \texttt{.emacs} somiglia al codice di
linguaggio di programmazione LISP. Ciò avviene perché questo \textit{è} codice LISP! Molto di Emacs
è attualmente scritto in LISP. È possibile aggiungere funzionalità a Emacs scrivendo altro
codice LISP.

\section{Compilare con GCC}\label{sec:1.2} % 1.2

Un compilatore trasforma codice sorgente leggibile dall'uomo in codice oggetto leggibile
da macchina che può girare automaticamente. I compilatori di scelta sui sistemi Linux sono tutti
parti del GNU Compiler Collection, solitamente conosciuti come GCC.\footnote{Per ulteriori
informazioni su GCC, visita http://gcc.gnu.org} GCC include anche compilatori per C, C++,
Java, C ad oggetti, Fortran, e Chill. Questo libro è principalmente focalizzato sulla
programmazione C e C++.

Supponi di avere un progetto come quello del listato 1.2 con un file sorgente C++
(\texttt{reciprocal.cpp}) e un file sorgente C (\texttt{main.c}) come
nel listato \ref{list:1.1}. Di questi due file si
supponga che vengano compilati e quindi linkati assieme per generare un programma chiamato
\texttt{recipocal}.\footnote{In Windows gli eseguibili solitamente hanno nomi che finisono in \texttt{.exe}. I
programmi di Linux, d'altro canto, solitamente non hanno estensioni. Così, l'equivalente di
Windows di questo programma sarebbe chiamato probabilmente \texttt{reciprocal.exe}; la
versione Linux è semplicemente \texttt{reciprocal}}
Questo programma calcolerà il reciproco di un intero.\\


\listfromfile{main.c}{file sorgente C}{list:1.1}
	{ALP-listings/chapter-1/main.c}

\listfromfile{reciprocal.cpp}{File sorgente C++}{list:1.2}
	{ALP-listings/chapter-1/reciprocal.cpp}

C'è anche un file header chiamato \texttt{reciprocal.hpp} (vedi listato 1.3).\\

\listfromfile{reciprocal.hpp}{file header}{list:1.3}
	{ALP-listings/chapter-1/reciprocal.hpp}

Il primo passo è trasformare il codice sorgente C e C++ in codice oggetto.

\subsection{Compilare un singolo file sorgente}\label{subsec:1.2.1} % 1.2.1

Il nome del compilatore C è gcc. Per compilare un file sorgente C, usa l'opzione \texttt{-c}. Così,
per esempio, l'inserimento di quanto segue, al prompt dei comandi, avvia la compilazione
del file sorgente \texttt{main.c}

\begin{listcodeBash}
% gcc -c main.c
\end{listcodeBash}

Il file oggetto risultante è chiamato \texttt{main.o}.

Il compilatore C++ è chiamato \texttt{g++}. Le sue operazioni sono molto simili a \texttt{gcc}; è possibile compilare
\texttt{reciprocal.cpp} digitando quanto segue:

\begin{listcodeBash}
% g++ -c reciprocal.cpp
\end{listcodeBash}

L'opzione \texttt{-c} dice a \texttt{g++} di compilare il programma solo in un file oggetto; senza questa,
\texttt{g++} si aspetterebbe di dover fare il link del programma per produrre un eseguibile. Dopo aver digitato
questo comando, otterrai un file oggetto chiamato \texttt{reciprocal.o}.

Probabilmente avrai bisogno di un altro paio di opzioni per compilare ogni programma
ragionevolmente grande. L'opzione \texttt{-I} è usata per dire a GCC dove cercare i files header. Di
default GCC cerca nella directory corrente e nelle directory dove sono installati gli headers per
le librerie standard. Quindi se hai bisogno di includere dei files header che si trovano da qualche
altra parte servirà l'opzione \texttt{-I}. Supponiamo ad esempio che il tuo progetto abbia una
directory per i files sorgenti chiamata \texttt{src} ed un'altra chiamata \texttt{include}. Dovresti compilare
\texttt{reciprocal.cpp} come in questo esempio per indicare che \texttt{g++} deve usare, in
aggiunta, la directory \texttt{../include} per trovare \texttt{reciprocal.hpp}:

\begin{listcodeBash}
% g++ -c -I ../include reciprocal.cpp
\end{listcodeBash}

A volte si vogliono definire delle macro nella riga di comando. Per esempio, nel codice
di produzione, non si vuole il sovraccarico dovuto al controllo delle asserzioni, presente in \texttt{reciprocal.cpp};
questo serve solo a fare il debug del programma. \`E possibile disattivare tale controllo
definendo la macro \texttt{NDEBUG}. Dovresti aggiungere un \texttt{\#define} esplicito per
\texttt{reciprocal.cpp}, ma ciò richiederebbe modifiche allo stesso codice sorgente. È più semplice
definire piuttosto
\texttt{NDEBUG} da riga di comando, come in questo caso:

\begin{listcodeBash}
% g++ -c -D NDEBUG recipocal.cpp
\end{listcodeBash}

Se hai voluto definire \texttt{NDEBUG} con alcuni valori particolari, potresti aver fatto qualcosa del
genere:

\begin{listcodeBash}
% g++ -c -D NDEBUG=3 reciprocal.cpp
\end{listcodeBash}

Se si sta compilando il codice per la produzione finale, probabilmente si vuole che GCC ottimizzi il codice
cosicché giri il più veloce possibile. Ciò lo si può fare utilizzando l'opzione \texttt{-O2} da riga di
comando. (GCC ha molti livelli di ottimizzazione; il secondo livello è il più appropriato per
la maggior parte dei programmi.) Per esempio, il seguente, compila \texttt{reciprocal.cpp} con l'ottimizzazione
attivata:

\begin{listcodeBash}
% g++ -c -O2 reciprocal.cpp
\end{listcodeBash}

Nota che compilare con l'ottimizzazione può rendere il programma molto difficile da
debuggare con un debugger (vedi \numnameref{sec:1.4}). Inoltre, in certi casi,
compilare con l'ottimizzazione può far venire fuori dei bugs che il programma non ha
manifestato precedentemente.

Si possono passare molte altre opzioni a \texttt{gcc} e \texttt{g++}. Il miglior modo per ottenere una lista
completa è vedere la documentazione online. Lo si può fare digitando quanto segue al prompt dei
comandi:

\begin{listcodeBash}
% info gcc
\end{listcodeBash}

\subsection{Fare il link di file oggetto}\label{subsec:1.2.2} % 1.2.2

Adesso che hai compilato \texttt{main.c} e \texttt{utilities.cpp}, vorrai fare il link. Per fare
il link di un programma che contiene codice C++ si dovrebbe usare sempre \texttt{g++},
anche se contiene pure
del codice C. Se il programma contiene solo codice C, si dovrebbe usare invece \texttt{gcc}. Poiché
questo programma contiene sia codice C che C++, si dovrebbe usare \texttt{g++} in questo modo:

\begin{listcodeBash}
% g++ -o reciprocal main.o reciprocal.o
\end{listcodeBash}

L'opzione \texttt{-o} fornisce il nome del file da generare come output del passaggio di link.
Adesso puoi far girare \texttt{reciprocal} come in questo esempio:

\begin{listcodeBash}
% ./reciprocal 7
The reciprocal of 7 is 0.142857
\end{listcodeBash}

Come puoi notare, \texttt{g++} ha automaticamente fatto il link con la libreria standard C di runtime
contenente l'implementazione di printf. Se avessi avuto bisogno di fare il link con un'altra libreria
(come una graphical user interface toolkit), avresti dovuto specificare la libreria tramite
l'opzione \texttt{-l}. In Linux, i nomi di librerie quasi sempre cominciano con \texttt{lib}. Per esempio, la
libreria Pluggable Authentication Module (PAM) è chiamata \texttt{libpam.a}. Per fare il link in
\texttt{libpam.a}, usa un comando come questo:

\begin{listcodeBash}
% g++ -o reciprocal main.o reciprocal.o -lpam
\end{listcodeBash}

Il compilatore aggiunge automaticamente il prefisso \texttt{lib} ed il suffissto \texttt{.a}.

Come per i files header, il linker cerca le librerie in alcune locazioni standard, includendo le
directory \texttt{/lib} e \texttt{/usr/lib} che contengono le librerie standard di sistema. Se vuoi che il
linker cerchi in altre directory, dovresti usare l'opzione \texttt{-L}, che è la ``parallela'' dell'opzione \texttt{-I}
appena discussa. Puoi usare questa riga per dire al linker di cercare le librerie nella directory
\texttt{/usr/local/lib/pam} prima di cercare nei soliti posti:

\begin{listcodeBash}
% g++ -o reciprocal main.o reciprocal.o
                -L/usr/local/lib/pam -lpam
\end{listcodeBash}

Benché non ci sia bisogno di usare l'opzione \texttt{-I} per dire al preprocessore di cercare nella
directory corrente, è necessario usare l'opzione \texttt{-L} per dire al linker di cercare nella directory
corrente. In particolare, per dire al linker dove trovare la
libreria test nella directory corrente, dovresti usare la seguente istruzione:

\begin{listcodeBash}
% gcc -o app app.o -L. -ltest
\end{listcodeBash}

\section{Automatizzare i processi con GNU Make}\label{sec:1.3} % 1.3

Se sei abituato a programmare per il sistema operativo Windows, sei probabilmente abituato
a lavorare con un Integrated Developmente Environment (IDE). Aggiungi i files sorgenti al
progetto e quindi l'IDE compila il tuo progetto automaticamente. Benché ci siano degli IDE
disponibili per Linux, in questo libro non ne parleremo. Invece, questo libro ti mostrerà come
usare GNU Make per automatizzare la ricompilazione del codice, che è ciò che fanno molti dei
programmatori Linux.

L'idea di base che sta dietro a \texttt{make} è semplice. Dici a \texttt{make}
quali \textit{obiettivi} vuoi compilare, quindi fornisci delle \textit{regole}
spiegando come compilarli. Specifichi inoltre le dipendenze che
indicano quando un particolare obiettivo dovrebbe essere ricompilato.

Nel nostro progetto di esempio \texttt{reciprocal} ci sono tre obiettivi ovvi: \texttt{reciprocal.o},
\texttt{main.o} ed il \texttt{reciprocal} stesso. Hai già le regole in mente per compilare questi obiettivi
sotto forma di linea di comando, dati precedentemente. Le dipendenze richiedono qualche
piccolo ragionamento in più. Chiaramente, \texttt{reciprocal} dipende da \texttt{reciprocal.o} e
\texttt{main.o} poiché non è possibile fare il link del programma completo fino a che non hai
compilato ognuno di questi file oggetto. I files oggetto vanno ricompilati ogni qualvolta il
corrispondente file sorgente cambia. C'è un altro lato da tenere in considerazione: un
cambiamento a \texttt{reciprocal.hpp} può causare il dover ricompilare entrambi i files oggetto
poiché entrambi i files sorgenti includono quel file header.
\begin{sloppypar}
In aggiunta agli obiettivi ovvi, dovrebbe esserci sempre un obiettivo \texttt{clean}. Quest'obiettivo
rimuove tutti i files oggetto e programmi generati cosicché alla fine si abbia tutto pulito. La
regola per questo obiettivo usa il comando rm per rimuovere i files.
\end{sloppypar}
Puoi dare tutte queste informazioni a make mettendo le informazioni in un file chiamato
\texttt{Makefile}. Ecco ciò che è contenuto nel \texttt{Makefile}

\begin{listcodeBash}
reciprocal: main.o reciprocal.o
    g++ $(CFLAGS) -o reciprocal main.o reciprocal.o

main.o: main.c reciprocal.hpp
    gcc $(CFLAGS) -c main.c

reciprocal.o: reciprocal.cpp reciprocal.hpp
    g++ $(CFLAGS) -c reciprocal.cpp

clean:
    rm -f *.o reciprocal
\end{listcodeBash}

Puoi vedere che gli obiettivi sono elencati sulla sinistra, seguiti da due punti e quindi ogni
dipendenza. La regola per compilare quell'obiettivo sta sulla linea successiva. (Per il momento
ignora il \texttt{\$(CFLAGS)}.) La riga contenente la regola deve iniziare con un
carattere di tabulazione, altrimenti make farà confusione. Se editi il \texttt{Makefile} in Emacs,
Emacs ti aiuterà con la formattazione.

Se rimuovi i files oggetto che hai appena compilato, e digiti

\begin{listcodeBash}
% make
\end{listcodeBash}

sulla riga di comando, vedrai quanto segue:

\begin{listcodeBash}
% make
gcc -c main.c
g++ -c reciprocal.cpp
g++ -o reciprocal main.o reciprocal.o
\end{listcodeBash}

Puoi notare che \texttt{make} ha compilato automaticamente i file oggetto e fatto il link tra loro.
Se adesso fai qualche modifica a \texttt{main.c} e digiti di nuovo \texttt{make}, vedrai
quanto segue:

\begin{listcodeBash}
% make
gcc -c main.c
g++ -o reciprocal main.o reciprocal.o
\end{listcodeBash}

Puoi notare che \texttt{make} ha saputo compilare \texttt{main.o} e rifare il link del programma, ma non
si è preoccupato di ricompilare \texttt{reciprocal.cpp} poiché nessuna delle dipendenze per
\texttt{reciprocal.o} ha subito cambiamenti.

Il \texttt{\$(CFLAGS)} è una variabile di make. E' possibile definire questa variabile sia nello stesso
\texttt{Makefile} che su riga di comando. \texttt{GNU make} sostituirà il valore della variabile durante
l'esecuzione della regola. Così, per esempio, per ricompilare con l'ottimizzazione attivata,
dovresti fare ciò:

\begin{listcodeBash}
% make clean
rm -f *.o reciprocal
% make CFLAGS=-O2
gcc -O2 -c main.c
g++ -O2 -c reciprocal.cpp
g++ -O2 -o reciprocal main.o reciprocal.o
\end{listcodeBash}

Nota che il flag \texttt{-O2} è stato inserito nelle regole al posto di \texttt{\$(CFLAGS)}.

In questa sezione hai visto solo le capacità più semplici di make. Puoi trovare altro
digitando ciò:

\begin{listcodeBash}
% info make
\end{listcodeBash}

Nel manale, troverai informazioni su come \texttt{make} riesca a mantenere un \texttt{Makefile} semplice,
come ridurre il numero di regole necessarie, e come calcolare automaticamente
le dipendenze. Inoltre puoi trovare altre informazioni in \textit{GNU, Autoconf, Automake, and Libtool}
di Gary V.Vaughan, Ben Elliston,Tom Tromey, e Ian Lance Taylor (New Riders Publishing,
2000).

\section{Debuggare con GNU Debugger (GDB)}\label{sec:1.4} % 1.4

Il debugger è il programma che si usa per scoprire perché il proprio programma non si sta
comportando nel modo in cui pensi dovrebbe comportarsi. Lo userai spesso.\footnote{...finché il tuo
porgramma non funzionerà per la prima volta} GNU Debugger (\texttt{GDB}) è il debugger usato da
molti programmatori Linux. puoi usare \texttt{GDB} per vedere il tuo codice passo passo, impostare dei
punti di interruzione ed esaminare il valore delle variabili locali.

\subsection{Compilare con Informazioni di Debugging}\label{subsec:1.4.1} % 1.4.1

Per usare \texttt{GDB}, è necessario compilare con le informazioni di debugging abilitate. Per fare
questo si aggiunge lo swtich \texttt{-g} sulla riga di comando di compilazione. Se stai usando un
\texttt{Makefile} come descritto precedentemente, puoi giusto settare il \texttt{CFLAGS} uguale a \texttt{-g}
quando esegui \texttt{make}, come mostrato qui:

\begin{listcodeBash}
% make CFLAGS=-g
gcc -g -c main.c
g++ -g -c reciprocal.cpp
g++ -g -o reciprocal main.o reciprocal.o
\end{listcodeBash}

Quando compili con \texttt{-g}, il compilatore include informazioni extra nei files oggetto e negli
eseguibili. Il debugger usa queste informazioni per mostrare quali indirizzi corriposndono a
quali linee e a quali files sorgente, come stampare variabili locali, e così via

\subsection{Eseguire GDB}\label{subsec:1.4.2} % 1.4.2

Puoi avviare \texttt{gdb} digitando:

\begin{listcodeBash}
% gdb reciprocal
\end{listcodeBash}

Quando \texttt{gdb} si avvia, dovresti vedere il prompt di \texttt{GDB}:

\begin{listcodeBash}
(gdb)
\end{listcodeBash}

Il primo passo è quello di eseguire il tuo programma all'interno del debugger, Inserisci giusto
il comando run ed ogni argomento del programma. Prova ad eseguire il programma senza
nessun argomento, come questo:

\begin{listcodeBash}
(gdb) run
Starting program: reciprocal
Program received signal SIGSEGV, Segmentation fault.
__strtol_internal (nptr=0x0, endptr=0x0, base=10, group=0)
at strtol.c:287
287 strtol.c: No such file or directory.
(gdb)
\end{listcodeBash}

Il problema è che non c'è controllo di errore nel codice \texttt{main}. Il programma si aspetta un
argomento, ma in questo caso il programma è stato eseguito senza argomento. Il messaggio
\texttt{SEGSEV} indica un crash del programma. \texttt{GDB} sa che il crash attuale è avvenuto in una funzione
chiamata \texttt{\_\_strtol\_interna}l. Questa funzione è nella libreria standard, e il sorgente non
è installato, come spiega il messaggio ``No such file or directory''. E' possibile vedere lo stack
usando il comando where:

\begin{listcodeBash}
(gdb) where
#0 __strtol_internal (nptr=0x0, endptr=0x0, base=10, group=0)
at strtol.c:287
#1 0x40096fb6 in atoi (nptr=0x0) at ../stdlib/stdlib.h:251
#2 0x804863e in main (argc=1, argv=0xbffff5e4) at main.c:8
\end{listcodeBash}

Puoi vedere da questa schermata che il main ha chiamato la funzione \texttt{atoi} con un puntatore
\texttt{NULL}, che è ciò che fa nascere i problemi.

Puoi salire di due livelli nello stack usando il comando
\texttt{up}  per raggiungere il \texttt{main}:

\begin{listcodeBash}
(gdb) up 2
#2 0x804863e in main (argc=1, argv=0xbffff5e4) at main.c:8
8 i = atoi (argv[1]);
\end{listcodeBash}

Nota che \texttt{gdb} è capace di trovare il sorgente per \texttt{main.c} e mostra la riga dove è avvenuta
la chiamata alla funzione dell'errore. E' possibile anche vedere il valore di variabili usando il
comando \texttt{print}:

\begin{listcodeBash}
(gdb) print argv[1]
$2 = 0x0
\end{listcodeBash}

Che conferma che il problema è certamente dovuto ad un puntatore \texttt{NULL} passato ad \texttt{atoi}.

Puoi impostare un breakpoint usando il comando \texttt{break}:

\begin{listcodeBash}
(gdb) break main
Breakpoint 1 at 0x804862e: file main.c, line 8.
\end{listcodeBash}

Questo comando imposta un punto di interruzione (breakpoint) sulla prima
linea del \texttt{main}.\footnote{Certa gente ha
commentato che dire di interrompere il \texttt{main} è un po' bizzarro perchè solitamente questo
lo si vuol fare solo quando il \texttt{main} è già interrotto}
Adesso prova ad
eseguire il programma con un argomento, come questo:

\begin{listcodeBash}
(gdb) run 7
Starting program: reciprocal 7
Breakpoint 1, main (argc=2, argv=0xbffff5e4) at main.c:8
8 i = atoi (argv[1]);
\end{listcodeBash}

Puoi notare che il debugger si è fermato al breakpoint.

Puoi andare avanti dopo la chiamata ad \texttt{atoi} usando il comando \texttt{next}:

\begin{listcodeBash}
(gdb) next
9 printf (?The reciprocal of %d is %g\n?, i, reciprocal (i));
\end{listcodeBash}

Se vuoi vedere cosa sta accadendo dentro \texttt{reciprocal}, usa il comando \texttt{step} come
questo:

\begin{listcodeBash}
(gdb) step
reciprocal (i=7) at reciprocal.cpp:6
6 assert (i != 0);
\end{listcodeBash}

Adesso sei nel corpo della funzione \texttt{reciprocal}.

Potresti trovare molto conveniente eseguire \texttt{gdb} dall'interno di Emacs piuttosto che usare
\texttt{gdb} da riga di comando. Usa il comando \texttt{M-x gdb} per avviare \texttt{gdb} in una finestra di Emacs.
Se vieni fermato ad un breakpoint, Emacs tira fuori automaticamente il file appropriato. È facile
capire cosa sta accadendo quando dai uno sguardo all'intero file piuttosto che giusto una riga di
testo.

\section{Trovare altre informazioni}\label{sec:1.5} % 1.5

Praticamente ogni distribuzione di Linux è provvista di una grande quantità di
documentazione utile. Puoi imparare molto di ciò di cui parleremo in questo libro leggendo la
documentazione della tua distribuzione Linux (anche se ti occuperà molto tempo). La
documentazione non è sempre ben organizzata, per cui, il compito più difficile è quello di
trovare ciò di cui hai bisogno. La documentazione è anche spesso datata, quindi prendi tutto ciò
che leggi \textit{``con le pinze''}. Se per esempio il sistema non si comporta esattamente come una \textit{man
page} (pagine di manuale) dice che dovrebbe comportarsi può darsi che la pagina
di manuale sia obsoleta.

Per aiutarti a navigare, qui ci sono le più utili fonti di informazioni riguardo la
programmazione Linux avanzata.

\subsection{Pagine Man}\label{subsec:1.5.1}

Le distribuzioni Linux includono pagine di manuale per la maggior parte dei comandi
standard, chiamate di sistema, e funzioni di librerie standard. Le pagine di manuale sono divise
in sezioni numerate; per i programmatori, le più importanti sono queste:

\begin{itemize}
\item (1) Comandi utente
\item (2) Chiamate di sistema
\item (3) Funzioni di librerie standard
\item (8) comandi di sistema/amministrativi
\end{itemize}

I numeri indicano le sezioni delle pagine di manuale. Le pagine di manuale di Linux sono
installate nel tuo sistema; usa il comando \texttt{man} per accedere ad esse. Per trovare una pagina di
manuale digita semplicemente \texttt{man nome}, dove \texttt{nome} è il nome di un comando o di una
funzione. In alcuni casi lo stesso nome si trova in più di una sezione; puoi specificare
esplicitamente la sezione anteponendo il numero della sezione al nome.
Per esempio, se digiti quanto segue, otterrai la pagina di manuale per il
comando \texttt{sleep} (nella sezione 1 delle pagine di
manuale di Linux):

\begin{listcodeBash}
% man sleep
\end{listcodeBash}

Per vedere la pagina di manuale per la funzione di libreria sleep, usa questo comando:

\begin{listcodeBash}
% man 3 sleep
\end{listcodeBash}

Ogni pagina di manuale include un sommario on-line del comando o funzione. Il comando
\texttt{whatis nome} mostra tutte le pagine di manuale (in tutte le sezioni) per un comando o una
funzione corrispondente a quel \texttt{nome}. Se non sei sicuro di quale comando o funzione vuoi, puoi
effettuare una ricerca per parola chiave sulle linee di sommario delle pagine di manuale, usando
\texttt{man -k parolachiave}.

Le pagine di manuale includono una grande quantità di informazioni molto utili e
dovrebbero essere il primo posto nel quale cercare aiuto. La pagina di manuale per un comando
descrive opzioni per la linea di comando e argomenti, input e output, codici di errori,
configurazioni, e altre cose simili. La pagina di manuale per una chiamata di sistema o una
funzione di libreria descrive parametri e valori di ritorno, lista di codici di errori ed effetti
collaterali, e specifica quali files include usare per chiamare la funzione.

\subsection{Info}\label{subsec:1.5.2} % 1.5.2

Il sistema di documentazione Info contiene documentazione più dettagliata per molti
componenti del cuore del sistema GNU/Linux, più molti altri programmi. Le pagine Info sono
documenti ipertestuali, simili a pagine web. Per lanciare il browser Info basato su testo, digita
\texttt{info} in una nuova finestra di shell. Ti verrà presentato un menù di documenti Info installati
nel sistema. (Premi Control+H per visualizzare i tasti per navigare all'interno di un documento
Info).

Tra i più utili documenti Info ci sono questi:

\begin{itemize}
\item \texttt{gcc} \--- Il compilatore gcc
\item \texttt{libc} \--- La libreria GNU C, che include molte chiamate di sistema
\item \texttt{gdb} \--- Il debugger GNU
\item \texttt{emacs} \--- L'editor di testo Emacs
\item \texttt{info} \--- Lo stesso sistema Info
\end{itemize}

Praticamente tutti gli strumenti standard di programmazione di Linux (inclusi \texttt{ld}, il linker;
\texttt{as}, l'assemblatore, e \texttt{gprof}, il profiler) sono corredati di utili pagine Info. Puoi saltare
direttamente ad un particolare documento Info specificando il nome della pagina da riga di
comando:

\begin{listcodeBash}
% info libc
\end{listcodeBash}

Se fai la maggior parte della tua programmazione in Emacs, puoi accedere direttamente al
broswer interno Info digitando \texttt{M-x info} o \texttt{C-h i}.

\subsection{File Header}\label{subsec:1.5.3} % 1.5.3

È possibile imparare molto sulle funzioni di sistema disponibili e su come usarle guardando i
files header del sistema. Questi risiedono in \texttt{/usr/include} e in \texttt{/usr/include/sys}. Se,
per esempio, ottieni degli errori di compilazione dall'utilizzo di una chiamata di sistema, dai
un'occhiata al file header corrispondente per verificare che la signature della funzione sia
uguale a quella visualizzata nella pagina di manuale.

Sui sistemi linux, gran parte dei dettagli fondamentali su come lavorano le chiamate di sistema si
riflette nei files header nelle directory \texttt{/usr/include/bits}, \texttt{/usr/include/asm}, e
\texttt{/usr/include/linux}. Per esempio, i valori numerici dei segnali (descritti nella
\numnameref{sec:3.3}, nel \numnameref{cap:3}) sono definiti in 
\texttt{/usr/include/bits/signum.h}. Questi file header facilitano la lettura alle menti
curiose. Tuttavia, non includere direttamente questi nel programma; usa sempre i file header in \texttt{/usr/include}
come menzionato nella pagina di manuale per la funzione che stai usando.

\subsection{Codice sorgente}\label{subsec:1.5.4} % 1.5.4

Siamo in ambito open source, no? Ciò che regola il modo in cui il sistema lavora alla fine è lo
stesso codice sorgente del sistema e fortunatamente per i programmatori Linux, quel codice
sorgente è gratuitamente disponibile. C'è la possibilità che la tua distribuzione Linux includa
tutto il codice sorgente dell'intero sistema e di tutti i programmi inclusi in essa; se non è così,
sei autorizzato, secondo i termini della GNU General Public License, a richiederlo al
distributore. (Comunque, il codice sorgente potrebbe non essere stato installato sull'hard disk.
Guarda la documentazione della tua distribuzione per le istruzioni su come installarlo).

Il codice sorgente per lo stesso kernel di linux è di solito memorizzato in
\texttt{/usr/src/linux}. Se questo libro ti incuriosisce sui dettagli di come lavorano i processi, la
memoria condivisa e le periferiche di sistema, puoi sempre imparare direttamente dal codice
sorgente. Molte delle funzioni descritte in questo libro sono implementate con librerie GNU C;
controlla la documentazione della tua distribuzione per la posizione del codice sorgente delle
librerie C.

% Fine del capitolo 1