% !TEX encoding = ISO-8859-1
% !TEX root = alp.tex
% !TEX program = pdflatex
% !TEX spellcheck = it_IT

\chapter{Processi}\label{cap:3}

\firstsentence{U}{n'istanza di un programma in esecuzione è chiamata processo.}
Se hai due finestre di
terminale visualizzate a schermo, con buone probabilità stai eseguendo due volte lo stesso programma terminale
\--- hai due processi di terminale. Ogni finestra di terminale è probabilmente una shell
in esecuzione; ogni shell in esecuzione è un altro processo. Quando invochi un comando da una shell, il
programma corrispondente è eseguito in un nuovo processo; il processo schell si riprende
quando i processi sono finiti.

I programmatori avanzati spesso usano più processi cooperanti in una singola applicazione
per abilitare l'applicazione a fare più di una cosa per volta, per aumentare la robustezza
dell'applicazione e per fare uso di programmi già esistenti.

Molte delle funzioni di manipolazione dei processi che sono descritte in questo capitolo sono
simili a quelle in altri sistemi UNIX. Molti sono dichiarati nel file header \texttt{<unistd.h>};
controlla la pagina di manuale per ogni funzione per esserne sicuro.

\section{Uno sguardo ai processi}\label{sec:3.1}

Anche se sei seduto davanti al tuo computer, ci sono processi in esecuzione. Ogni
programma in esecuzione usa uno o più processi. Iniziamo dando un'occhiata ai processi già in
esecuzione sul tuo computer.

\subsection{ID dei processi}\label{subsec:3.1.1}

Ogni processo in un sistema Linux è identificato dal suo ID di processo univoco, al queale
spesso ci si riferisce come \textit{pid}. Gli ID dei processi sono numeri a 16 bit assegnati
sequenzialmente da Linux quando viene creato un nuovo processo.

Ogni processo inoltre ha un processo padre (ad eccezione del processo speciale \texttt{init},
descritto nella \numnameref{subsec:3.4.3}). Quini, puoi immaginare che i processi in un
sistema Linux siano impostati in un albero, con il processo \texttt{init} come radice. Il \textit{parent
process ID}, o ppid, è semplicemente l'ID del padre del processo.

Quando si fa riferimento agli ID dei processi in un programma C o C++, si usa sempre il tipo
di dato \texttt{pid\_t}, che è definito in \texttt{<sys/types.h>}. Un programma può ottenere l'ID di un
processo in esecuzione con la chiamata di sistema \texttt{getpid()} e ottenere l'ID del padre di
questo processo con la chiamata di sistema \texttt{getppid()}. Per esempio, il programma nel listato
3.1 stampa gli ID dei suoi processi e gli ID dei loro genitori.\\

\listfromfile{print-pid.c}{Stampa gli ID dei processi}{list:3.1}
	{ALP-listings/chapter-3/print-pid.c}

Nota che se invochi questo programma molte volte, viene riportato un ID di processo diverso
perché ogni invocazione crea un nuovo processo. Comunque, se lo invochi ogni volta dalla
stessa shell, l'ID del processo padre (che è l'ID di processo del processo shell) è lo stesso.

\subsection{Vedere i processi attivi}\label{subsec:3.1.2} % 3.1.2

Il comando \texttt{ps} mostra i processi che stanno girando nel sistema. La versione GNU/Linux di
\texttt{ps} ha molte opzioni perché cerca di essere compatibile con le versioni di \texttt{ps} in molte altre
varianti di UNIX. Queste opzioni controllano quali processi sono listati e le informazioni a
riguardo per ogni visualizzazione.

Per default, l'invocazione di \texttt{ps} mostra i processi mostrati dal terminale o dalla finestra di terminale
nella quale \texttt{ps} è invocato. Per esempio:
\begin{listcodeBash}
% ps
PID     TTY     TIME      CMD
21693   pts/8   00:00:00  bash
21694   pts/8   00:00:00  ps
\end{listcodeBash}

L'invocazione di \texttt{ps} mostra due processi. Il primo, \texttt{bash}, è la shell in esecuzione in
questo terminale. Il secondo è l'istanza in esecuzione del programma \texttt{ps} stesso. La prima
colonna, etichettata PID, mostra l'ID di processo di ognuno.

Per una vista più dettagliata e ciò che sta girando sul sistema GNU/Linux, invoca questo:
\begin{listcodeBash}
% ps -e -o pid,ppid,command
\end{listcodeBash}

L'opzione \texttt{-e} dice a \texttt{ps} di mostrare tutti i processi che stanno girando sul sistema. L'opzione
\texttt{-o pid,ppid,command} indica a \texttt{ps} quali informazioni mostrare a riguardo di ogni
processo \--- in questo caso, l'ID di processo, l'ID del processo padre, ed il comando in esecuzione
in questo processo.

\begin{quote}
\large{\textbf{Formati dell'output di ps}}\\
Con l'opzione \texttt{-o} al comando \texttt{ps}, specifichi le informazioni riguardanti i processi
che vuoi nell'output come lista separata da virgole. Per esempio,\\
\texttt{ps -o pid,user,start\_time,command}\\
mostra l'ID di processo, il nome del
proprietario del processo, l'orario al quale il processo è stato avviato ed il comando
eseguito in quel processo. Vedi la pagina di manuale di \texttt{ps} per la lista completa di
codici di campo. Puoi usare invece le opzioni -f (lista completa), -l (lista lunga) o -j
(lista dei lavori) per ottenere tre diversi formati di liste preimpostati.
\end{quote}

Ecco le prime righe ed ultime righe di output da questo comando nel mio sistema. Puoi
notare output differenti, in base a cosa c'è in esecuzione nel tuo sistema.
\begin{listcodeBash}
% ps -e -o pid,ppid,command
PID     PPID    COMMAND
1       0       init [5]
2       1       [kflushd]
3       1       [kupdate]
...
21725   21693   xterm
21727   21725   bash
21728   21727   ps -e -o pid,ppid,command
\end{listcodeBash}

Nota che l'ID del processo padre del comando ps, 21727, è l'ID di processo di bash, la shell
dalla quale ho invocato \texttt{ps}. L'ID del processo padre di bash a sua volta è 21725, l'ID di
processo del programma xterm nel quale la shell sta girando.

\subsection{Uccidere un processo}\label{subsec:3.1.3} % 3.1.3

Puoi uccidere un processo in esecuzione con il comando \texttt{kill}. Specifica semplicemente
sulla linea di comando l'ID di processo del processo da uccidere.

Il comando \texttt{kill} lavora inviando al processo un \texttt{SIGTERM}, o segnale di termine.\footnote{puoi
anche usare il comando \texttt{kill} per inviare altri segnali a un processo. Questo è descritto nella
\numnameref{sec:3.4}.} Ciò fa terminare il processo, a meno che il programma in
esecuzione non prenda esplicitamente o mascheri il senale SIGTERM. I segnali sono descritti
nella \numnameref{sec:3.3}.

\section{Creare processi}\label{sec:3.2} % 3.2

Vengono usate due tecniche comuni per creare un nuovo processo. La prima è relativamente
semplice ma dovrebbe essere usata con moderazione perché non è efficiente ed ha considerevoli
rischi di sicurezza. La seconda tecnica è più complessa ma fornisce maggiore flessibilità,
velocità e sicurezza.

\subsection{usando system}\label{subsec:3.2.1} % 3.2.1

La funzione \texttt{system} nella libreria standard C fornisce una via facile per eseguire un
comando dall'interno di un programma, come se il comando sia stato digitato in una shell. Di
fatto, \texttt{system} crea un sottoprocesso eseguendo la Boune shell standard (/bin/sh) e cede il
comando a quella shell per l'esecuzione. Per esempio, questo programma nel listato 3.2 invoca
il comando \texttt{ls} per mostrare il contenuto della directory root come se avessi digitato \texttt{ls -l /} in
una shell.\\

\listfromfile{system.c}{Utilizzo della chiamata \textit{system}}{list:3.2}
	{ALP-listings/chapter-3/system.c}

La funzione \texttt{system} restituisce lo stato di uscita del comando shell. Se la shell stessa non
può essere eseguita, \texttt{system} restituisce 127; se si verifica un altro errore, \texttt{system} restituisce
\texttt{-1}.

Poiché la funzione \texttt{system} usa una shell per invocare il tuo comando, esso è soggetto alle
caratteristiche, limitazioni, e problemi di sicurezza della shell di sistema. Non puoi fare
riferimento all'abilità di ogni particolare versione della shell Bourne. Su molti sistemi UNIX,
\texttt{/bin/sh} è un link simbolico ad un'altra shell. Per esempio, su molti sistemi GNU/Linux,
\texttt{/bin/sh} punta alla \texttt{bash} (Bourne-Again Shell), e diverse distribuzioni GNU/Linux usano
diverse versioni di bash. Invocare un programma con permessi di \texttt{root} con la funzione
\texttt{system}, per esempio, può avere diversi risultati in diversi sistemi GNU/Linux. Quindi, è
preferibile usare il metodo \texttt{fork} ed \texttt{exex} per creare processi.

\subsection{Usando \textit{fork} ed \textit{exec}}\label{subsec:3.2.2} % 3.2.2

Le API di DOS e Windows contengono la famiglia di funzioni \texttt{span}. Queste funzioni
prendono come argomento il nome di un programma da eseguire e creano una nuova istanza di
processo di quel programma. Linux non contiene una singola funzione che fa tutto ciò in un
solo passo. Piuttosto, Linux fornisce una funzione, \texttt{fork}, che crea un processo figlio che è una
copia esatta del suo processo padre. Linux fornisce un altro insieme di funzioni, la famiglia
\texttt{exec}, che fanno in modo che un particolare processo smetta di essere un'istanza di un
programma e diventare invece una copia del processo corrente. Quindi puoi usare \texttt{exec} per
trasformare uno di questi processi in un'istanza del programma che vuoi avviare.

\paragraph{Chiamare \textit{fork}}

Quando un programma chiama \texttt{fork}, viene creato un processo duplicato, chiamato processo
figlio. Il processo padre continua l'esecuzione del programma dal punto il cui è stato chiamato il
\texttt{fork}. Il processo figlio, inoltre, esegue lo stesso programma dallo stesso posto.

Così, in cosa differiscono i due processi? Primo, il processo figlio è un nuovo processo e
quindi ha un nuovo ID di processo, diverso dall'ID del suo processo padre. Un modo per un
programma per distinguere quando è nel processo padre o nel processo figlio è chiamare
\texttt{getpid}. Comunque, la funzione \texttt{fork} fornisce diversi valori di ritorno ai processi padre e
figlio \--- un processo ``va dentro'' la chiamata \texttt{fork} e due processi ``vengono fuori'',
con differenti valori di ritorno. Il valore di ritorno nel processo padre è l'ID di processo del figlio.
Il valore di ritorno nel processo figlio è zero. Poiché nessun processo ha un ID di
processo pari a zero, ciò rende facile per il programma che sta girando sapere se è nel processo
padre o figlio.

Il listato 3.3 è un esempio di utilizzo di \texttt{fork} per duplicare il processo di un programma.
Nota che il primo blocco della condizione if è eseguito solo nel processo padre, mentre la
clausola else è eseguita nel processo figlio.\\

\listfromfile{fork.c}{Usare \textit{fork} per duplicare il processo di un programma}{list:3.3}
	{ALP-listings/chapter-3/fork.c}

\paragraph{Usare la famiglia \textit{exec}}

Le funzioni \texttt{exec} sostituiscono il programma in esecuzione in un processo con un altro
programma. Quando un programma chiama la funzione \texttt{exec}, quel processo cessa
immediatamente l'esecuzione di quel programma ed inizia ad eseguire un nuovo programma
dall'inizio, assumendo che la chiamata \texttt{exec} non incontri nessun errore.

All'interno della famiglia \texttt{exec} ci sono funzioni che variano leggermente nelle loro capacità
e su come sono chiamate.
\begin{itemize}
\item{Funzioni che contengono la lettera \textit{p} nel loro nome (\texttt{execvp} ed \texttt{execpl}) accettano
il nome di un programma e cercano un programma con quel nome nella directory della
corrente esecuzione del programma; Alle funzioni che non contengono la p bisogna dare
il percorso completo del programma che deve essere eseguito.}
\item{Funzioni che contengono la lettera \textit{v} nel loro nome (\texttt{execv}, \texttt{execvp} ed \texttt{execve})
accettano la lista di argomenti del nuovo programma come un array terminato da NULL
di puntatori a stringhe. Le funzioni che contengono la letara \textit{l} (\texttt{execl}, \texttt{execlp} ed
\texttt{execle}) accettano la lista di argomenti usando il meccanismo varargs del linguaggio
C.}
\item{Funzioni che contengono la lettera \textit{e} nel loro nome (\texttt{execve} ed \texttt{execle}) accettano
un ulteriore argomento, un array di variabili di ambiente. L'argomento dovrebbe essere
un array terminato da NULL di puntatori a stringhe di caratteri. Ogni stringa di caratteri
dovrebbe essere nella forma ``VARIABILE=valore''.}
\end{itemize}

Poiché \texttt{exec} sostituisce il programma chiamante con un altro, esso non ritorna mai finché
non viene incontrato un errore.

La lista degli argomenti passata al programma è analoga agli argomenti da riga di comando
che dai ad un programma quando lo esegui dalla shell. Essi sono disponibili tramite i parametri
del main \texttt{argc} ed \texttt{argv}. Ricorda che quando un programma viene invocato dalla shell, la
shell setta il primo elemento della lista degli argomenti (\texttt{argv[1]}) al primo argomento della
riga di comando e così via. Quando usi una funzione \texttt{exec} nel tuo programma, anche tu,
dovresti passare il nome della funzione come primo elemento della lista degli argomenti.

\paragraph{Usare \textit{fork} ed \textit{exec} insieme}

Un comune modello per eseguire un sottoprogramma all'interno di un programma è prima
fare il fork del processo e quindi exec del sottoprogramma. Ciò permette al programma
chiamante di continuare la propria esecuzione nel processo padre mentre il programma
chiamante è sostituito dal sottoprogramma nel processo figlio.

Il programma nel listato 3.4, come il listato 3.2, lista il contenuto della directory radice
usando il comando \texttt{ls}. Diversamente dall'esempio precedente, comunque, esso invoca il
comando ls direttamente, passandogli gli argomenti della riga di comando \texttt{-l} e \texttt{/} piuttosto
che invocarlo tramite una shell.\\

\listfromfile{fork-exec.c}{Usare \textit{fork} ed \textit{exec} insieme}{list:3.4}
	{ALP-listings/chapter-3/fork-exec.c}

\subsection{Scheduling dei processi}\label{subsec:3.2.3} % 3.2.3

Linux schedula i processi padre e figlio indipendentemente; non c'è nessuna garanzia su
quale dei due girerà prima o per quanto tempo esso girerà prima che Linux lo interrompa e
faccia girare l'altro processo (o qualche altro processo nel sistema). In particolare, nessuna
parte, oppure tutte, del comando ls, potrebbero girere nel processo foglio prima che il processo
padre non sia stato completato.\footnote{Un metodo per serializzare i due processi è presentato nella
\numnameref{subsec:3.4.1}.} Linux promette che ogni processo verrà
eventualmente eseguito \--- nessun processo verrà completamente impoverito delle risorse di
esecuzione.

Devi specificare che un processo è meno importante \--- e gli dovrebbe essere data una priorità
più bassa \--- assegnandogli un valore alto di \textit{niceness} (futilità). Per default, ogni processo ha un
niceness pari a zero. Un alto valore di niceness indica che al processo viene data una priorità di
esecuzione minore; viceversa, un processo con un basso (negativo) niceness ottiene maggior
tempo di esecuzione.

Per eseguire un programma con un niceness diverso da zero, usa il comando \texttt{nice},
specificando il valore niceness con l'opzione \texttt{-n}. Per esempio, questo è come dovresti invocare
il comando ``\texttt{sort input.txt > output.txt}'', una lunga operazione di ordinamento
con una priorità ridotta in modo che non rallenti troppo il sistema:
\begin{listcodeBash}
% nice -n 10 sort input.txt > output.txt
\end{listcodeBash}

Puoi usare il comando \texttt{renice} da riga di comando per cambiare il niceness di un processo in
esecuzione.

Per cambiare il niceness di un processo in esecuzione programmaticamente, usa la funzione
\texttt{nice}. Il suo argomento è un valore di incremento, che è aggiunto al valore niceness del pocesso
che esso chiama. Ricorda che un valore positivo incrementa il valore niceness e quindi riduce la
priorità di esecuzione del processo.

Nota che solo un processo con privilegi di root può eseguire un processo con un valore
niceness negativo o ridurre il valore niceness di un processo in esecuzione. Ciò significa che
puoi specificare valori negativi ai comandi nice e renice solo quando sei loggato come root, e
solo un processo che è in esecuzione come root può passare valori negativi alla funzione nice.
Ciò evita che gli utenti ordinari si accaparrino la priorità di esecuzione togliendola ad altri che
stanno usando il sistema.

\section{Segnali}\label{sec:3.3} % 3.3

I segnali sono meccanismi per comunicare e manipolare i processi in Linux. L'argomento dei
segnali è molto ampio; qui discutiamo su alcuni dei più importanti segnali e tecniche che sono
usate per controllare i processi.

Un segnale è un messaggio speciale inviato ad un processo. I segnali sono asincroni; quando
un processo riceve un segnale, esso processa il segnale immediatamente, senza completare la
funzione corrente o anche la corrente riga di codice. Ci sono diverse dozzine di segnali divesi,
ognuno con un diverso significato. Ogni tipo di segnale è specificato dal suo numero di segnale,
ma nei programmi, di solito si fa riferimento ai segnali tramite il loro nome. Su Linux, questi
sono definiti in \texttt{/usr/include/bits/signum.h} (Non dovresti includere questo file
header direttamente nei tuoi programmi, piuttosto usa \texttt{<signal.h>}.)

Quando un processo riceve un segnale, può fare una delle diverse cose, dipendentemente
dalle disposizioni del segnale. Per ogni segnale ci sono disposizioni di default, che determinano
cosa accade al processo se il programma non specifica alcuni altri comportamenti. Per molti tipi
di segnali, un programma può specificare alcuni altri comportamenti \--- tra ignorare il segnale o
chiamare una funzione speciale \texttt{signal-handler} per rispondere al segnale. Se viene usato un
gestore di segnale, l'esecuzione corrente del programma è messa in pausa, viene eseguito
gestore del segnale e quando il gestore del segnale ritorna il programma riprende.

Il sistema Linux invia i segnali ai processi in risposta a condizioni specifiche. Per esempio,
\texttt{SIGBUS} (errore del bus), \texttt{SIGSEGV} (segmentation violation) e \texttt{SIGFPE} (floating point
exception) possono essere inviati ad un processo che tenta di eseguire un'operazione illegale. Le
disposizioni di default di questi segnali tentano di terminare il processo e produrre un file
riassuntivo.

Un processo può anche inviare un segnale ad un altro processo. Un uso comune di questo
meccanismo è quello di terminare un altro processo inviandogli un segnale \texttt{SITGERM} o
\texttt{SIGKILL}.\footnote{Qual'è la differenza? Il segnale \texttt{SIGTERM} chiede ad un processo di terminare; il
processo può ignorare la richiesta mascherando o ignorando il segnale. Il segnale \texttt{SIGKILL}
uccide sempre il processo immediatamente poiché il processo non può mascherare o ignorare il
\texttt{SIGKILL}.} Un altro uso comune è di inviare un comando ad un programma in esecuzione. Due
segnali ``userdefined'' (definiti dall'utente) sono riservati per questo scopo: \texttt{SIGUSR}1 e
\texttt{SIGUSR2}. Qualche volta viene usato per questo scopo anche il segnale \texttt{SIGHUP},
comunemente per svegliare un programma in pausa o causare ad un programma la rilettura del
suo file di configurazione.

La funzione \texttt{sigaction} può essere usata per settare una disposizione di un segnale. Il
primo parametro è il numero del segnale. I successivi due parametri sono puntatori a strutture
\texttt{sigaction}; il primo di essi contiene la disposizione desiderata per quel numero di segnale
mentre il secondo riceve la disposizione precedente. Il campo più importante nella prima o
seconda struttura \texttt{sigaction} è \texttt{sa\_handler}. Esso può prendere uno dei tre valori:
\begin{itemize}
\item{\texttt{SIG\_DFL}, che specifica la disposizione di default per il segnale.}
\item{\texttt{SIG\_IGN}, che specifica che il segnale dovrebbe essere ignorato.}
\item{Un puntatore ad una funzione che gestisce un segnale (signal-handler). La funzione
dovrebbe prendere un parametro, il numero di segnale e restituire un \texttt{void}.}
\end{itemize}

Poiché i segnali sono asincroni, il programma principale può trovarsi in uno stato molto fragile
nel momento in cui viene processato un segnale e quindi mentre viene eseguita una funzione che
gestisce il segnale.

Un gestore di segnale dovrebbe effettuare il minimo lavoro necessario per rispondere al
segnale e quindi restituire il controllo al programma principale (o terminare il programma). In
molti casi, esso consiste semplicemente nel registrare il fatto che si è ricevuto un segnale. Il
programma principale quindi verifica periodicamente se è stato ricevuto un segnale e reagisce di
conseguenza.

È possibile che un gestore di segnale venga interrotto dall'invio di un altro segnale.
Anche se può sembrare un'occorrenza rara, se accade, sarà molto difficile diagnosticare e fare il
debug del problema. (Questo è un esempio di una condizione rara, discussa nel \numnameref{cap:4}, \numnameref{sec:4.4}.
Quindi, dovresti stare molto
attento su cosa fa il tuo programma in un gestore di segnale.

Anche assegnare un valore ad una variabile globale può essere pericoloso poiché
l'assegnazione potrebbe essere effettuata in due o più istruzioni, e tra una e l'altra potrebbe
presentarsi un secondo segnale, lasciando la variabile in uno stato corrotto. Se usi una variabile
globale per memorizzare un segnale da una funzione gestore di segnali, essa dovrebbe essere
del tipo speciale \texttt{sig\_atomic\_t}. Linux garantisce che gli assegnamenti a variabili di questo
tipo sono effettuati in un'istruzione singola e quindi non possono essere interrotti a metà strada.
In linux, \texttt{sig\_atomic\_t} è un \texttt{int} ordinario; infatti, gli assegnamenti ad interi che
rappresentano la dimensione di un \texttt{int} o più piccolo, o a puntatori, sono atomici. Se vuoi
scrivere un programma che sia portabile verso ogni sistema UNIX standard, comunque, usa
\texttt{sig\_atomic\_t} per queste variabili globali.

Questo abbozzo di programma nel listato 3.5, per esempio, usa una funzione gestore di
segnali per contare il numero di volte che il programma riceve \texttt{SIGUSR1}, uno dei segnali
riservati per l'utilizzo nella applicazioni.\\

\listfromfile{sigusr1.c}{Usare un gestore di segnale}{list:3.5}
	{ALP-listings/chapter-3/sigusr1.c}

\section{Terminazione dei processi}\label{sec:3.4} % 3.4

Normalmente, un processo termina in uno di due modi. O il programma in esecuzione chiama
la funzione \texttt{exit}, o la funzione \texttt{main} del programma finisce.
Ogni processo ha un codice di uscita: un numero che il processo restituisce al suo genitore.
Il codice di uscita è l'argomento passato alla funzione \texttt{exit}, o il valore restituito dal \texttt{main}.

Un processo può anche terminare non normalmente, in risposta ad un segnale. Per esempio,
i segnali \texttt{SIGBUS}, \texttt{SIGSEGV} e \texttt{SIGFPE} menzionati precedentemente
causano la terminazione del processo. Altri segnali sono usati per terminare il processo
esplicitamente. Il segnale \texttt{SIGINT} è inviato
ad un processo quando l'utente cerca di terminarlo premendo Ctrl+C nel proprio terminale.
Il segnale \texttt{SIGTERM} è inviato dal comando \texttt{kill}. La direttiva di default per
entrambi è quella di teminare il processo. Chiamando la funzione \texttt{abort}, un processo
stesso si manda il senale \texttt{SIGABRT}, che emina il processo e produce un file core.
Il segnale di terminazione più potente è \texttt{SIGKILL}, che termina un processo
immediatamente e non può essere bloccato o gestito da un programma.

Ognuno di questi segnali può essere inviato usando il comando \texttt{kill} specificando
un argomento extra da riga di comando; per esempio, per terminare un processo che ha dei
problemi inviandogli un \texttt{SIGKILL}, invoca la seguente, dove \texttt{pid} è il suo ID di processo:
\begin{listcodeBash}
% kill -KILL pid
\end{listcodeBash}
Per inviare un segnale da un programma, usa la funzione \texttt{kill}. Il primo parametro
è l'ID del processo obiettivo. Il secondo parametro è il numero di segnale; usa \texttt{SIGTERM}
per simulare il comportamento di default del comando \texttt{kill}. Per sempio, dove
\texttt{child pid} contiene l'iID di processo del processo figlio, puoi usare la funzion
\texttt{kill} per terminare un processo figlio da un processo padre chiamandolo in un
modo simile a questo:
\begin{listcodeBash}
kill (child_pid, SIGTERM);
\end{listcodeBash}
Se usi la funzione \texttt{kill} includi gli header \texttt{<sys/types.h>} e \texttt{<signal.h>}.

Per convenzione, il codice di uscita è usato per indicare se un programma è stato eseguito
correttamente. Un codice di uscita pari a zero indica la corretta esecuzione, mentre un codice
di uscita diverso da zero indica che c'è stato un errore. Nell'ultimo caso, il valore particolare
restituito può dare alcune indicazione sulla natura dell'errore. Sarebbe una buona idea riportare
questa convenzione nei tuoi programmi poiché altri componenti del sistema GNU/Linux assumono
che ci sia questo comportamento. Per esempio, la shell assume la presenza di questa convenzione
quando colleghi più programmi con gli operatori \texttt{\&\&} (and logico) e \texttt{||} (or logico.
Quindi, dovresti restituire zero dal \texttt{main} a meno che non si verifichi un errore.

Con molte shell è possibile ottenere il codice di uscita del programma eseguito più recentemente
usando la variabile speciale \texttt{\$?}. Ecco un esempio nel quale il comando \texttt{ls} è invocato
due volte ed è mostrato il codice di uscita dopo ogni chiamata. Nel primo caso, \texttt{ls} viene
eseguito correttamente e restituisce il codice di uscita zero. Nel secondo caso, \texttt{ls} incontra
un errore (perché il nome del file specificato sulla riga di comando non esiste) e quindi restituisce
un codice di uscita diverso da zero.
\begin{listcodeBash}
% ls /
bin   coda  etc   lib         misc  nfs proc  sbin  usr
boot  dev   home  lost+found  mnt   opt root  tmp   var
% echo $?
0
% ls bogusfile
ls: bogusfile: No such file or directory
% echo $?
1
\end{listcodeBash}
Nota che benché il tipo di parametro della funzione \texttt{exit} sia un \texttt{int} e la funzione
\texttt{main} restituisca un \texttt{int}, Linux non riserva tutti i 32 bit del codice di ritorno.
In fatti, dovresti usare solo codici di uscita compresi tra zero e 127. I codici di uscita superiori
a 128 hanno uno speciale significato \--- quando un processo è terminato da un segnale, il
suo codice di uscita è 128 più il numero del segnale.

\subsection{Attendere che un processo termini}\label{subsec:3.4.1} % 3.4.1

Se hai scritto ed eseguito l'esempio \texttt{fork} ed \texttt{exec} nel listato 3.4, dovresti
aver notato che l'output del programma \texttt{ls} spesso appare dopo che il ``programma
principale'' è già stato completato. Ciò accade perché il processo figlio, nel quale gira
\texttt{ls}, è schedulato indipendentemente dal processo padre. Poiché Linux è un sistema
operativo multitasking, entrambi i processi appaiono come eseguiti simultaneamente e non
puoi predire quando il programma \texttt{ls} avrà una possibilità di essere eseguito, prima
o dopo che venga eseguito il processo padre.

In alcune situazioni, comunque, è preferibile che il processo padre aspetti fino a che uno o
più processi figli non siano stati completati. Ciò può essere fatto con la famiglia di chiamate
di sistema \texttt{wait}. Queste funzioni ti permettono di aspettare che un processo completi
la propria esecuzione ed abilitare il processo padre ad ottenere informazioni sulla terminazione
dei suoi processi figli. Ci sono quattro diverse chiamate di sistema nella famiglia \texttt{wait};
puoi scegliere di ottenere poche o molte informazioni sul processo che è terminato e puoi
scegliere se interessarti su quale processo figlio è stato terminato.

\subsection{Le chiamate di sistema \textit{wait}}\label{subsec:3.4.2} % 3.4.2

La funzione più semplice è chiamata semplicemente \texttt{wait}. Essa blocca il processo
chiamante fino a che uno dei suoi processi figli non esce (o non c'è un errore). Esso restituisce
un codice di stato tramite un argomento di tipo puntatore ad intero, dal quale puoi estrarre
informazioni su come il processo figlio è uscito. Per esempio, la macro \texttt{WEXITSTATUS}
estrae il codice di uscita del processo figlio.

Puoi usare la macro \texttt{WIFEXITED} per determinare dallo stato di uscita di un processo
figlio se il processo è terminato normalmente (tramite la funzione \texttt{exit} o uscendo dal
\texttt{main}) o è morto in seguito ad un segnale non gestito. Nell'ultimo caso, usa la macro
\texttt{WTERMSIG} per estrarre, dal suo stato di uscita, il numero di segnale per il quale è morto.

Qui c'è nuovamente la funzione \texttt{main} dall'esempio \texttt{fork} ed \texttt{exec}.
Questa volta, il processo padre chiama \texttt{wait} per attendere fino a che il processo
figlio, che è l'esecuzione del comando \texttt{ls}, non è finito.
\begin{listcodeC}
int main ()
{
  int child_status;

  /* The argument list to pass to the "ls" command. */
  char* arg_list[] = {
    "ls", /* argv[0], the name of the program. */
    "-l",
    "/",
    NULL /* The argument list must end with a NULL. */
};

/* Spawn a child process running the "ls" command. Ignore the
   returned child process ID. */
spawn ("ls", arg_list);
/* Wait for the child process to complete. */
wait (&child_status);
if (WIFEXITED (child_status))
  printf ("the child process exited normally, with exit code %d\n",
          WEXITSTATUS (child_status));
else
  printf ("the child process exited abnormally\n");

return 0;
}
\end{listcodeC}
In Linux sono disponibili molte chiamate di sistema simili, che sono più flessibili o
forniscono più informazioni sull'uscita del processo figlio. La funzione \texttt{waitpid}
può essere usata per attendere che finisca uno specifico processo figlio piuttosto che
ogni processo figlio. La funzione \texttt{wait3} restituisce statistiche di utilizzo della
CPU riguardo l'uscita del processo figlio e la funzione \texttt{wait4} ti permette di
specificare altre opzioni riguardo a quale processo attendere.

\subsection{Processi zombie}\label{subsec:3.4.3} % 3.4.3
Se un processo figlio termina mentre il suo genitore sta chiamando una funzione \texttt{wait},
il processo figlio scompare ed il suo stato di uscita è passato al suo padre tramite la chiamata \texttt{wait}.
Ma cosa accade quando un processo figlio termina ed il processo figlio non sta chiamando \texttt{wait}?
Esso semplicemente scopare? No, perché l'informazione sulla sua terminazione \--- come quella se è
terminato normalmente e, se così, qual è il suo stato di uscita \--- andrebbe persa. Invece, quando un
processo figlio termina, diventa un processo zombie.

Un \textit{processo zombie} è un processo che è terminato ma non è stato ancora cancellato.
È responsabilità del processo padre cancellare il proprio figlio zombie. Le funzioni \texttt{wait} 
anno anche questo, così non è necessario verificare se il tuo processo figlio sta ancora girando
prima di mettersi in attesa per questo. Supponi, per esempio, che un programma faccia il fork
in un processo figlio, esegua qualche altra operazione, e quindi chiami \texttt{wait}. Se il processo
figlio in quel momento non è ancora terminato, il processo padre resterà bloccato nella chiamata
\texttt{wait} fino a che il processo figlio non abbia finito. Se il processo figlio finisce prima che il
processo padre chiami \texttt{wait}, il processo figlio diventa uno zombie. Quando il processo
padre chiama \texttt{wait}, viene estratto lo stato di uscita del figlio zombie, il processo figlio è
cancellato e la chiamata \texttt{wait} ritorna immediatamente.

Cosa accade se il processo padre non cancella il proprio figlio? Essi stanno in giro per il sistema,
come processi zombie. Il programma nel listato 3.6 fa il fork in un processo figlio, che termina
immediatamente e quindi aspetta per un minuto senza mai cancellare il processo figlio.\\

\listfromfile{zombie.c}{Creare un processo zombie}{list:3.6}
	{ALP-listings/chapter-3/zombie.c}
Prova a compilare questo file in un eseguibile chiamato \texttt{make-zombie}. Eseguilo e,
mentre è ancora in esecuzione, visualizza l'elenco dei processi nel sistema invocando il
seguente comando in un'altra finestra:
\begin{listcodeBash}
% ps -e -o pid,ppid,stat,cmd
\end{listcodeBash}
Questo elenca gli ID di processo, ID di processo padre, stato del processo e riga di comando
del processo. Osserva che, in aggiunta al processo padre \texttt{make-zombie}, c'è un altro
processo visualizzato \texttt{make-zombie}. Questo è il processo figlio; nota che l'ID del suo
processo padre è l'ID del processo principale \texttt{make-zombie}. Il processo figlio è markato
come \texttt{<defunct>}, ed il suo codice di uscita è Z, che sta per zombie.

Cosa accade quando il programma principale \texttt{make-zombie} termina nel momento in cui
il processo padre esce senza aver mai chiamato \texttt{wait}? Il processo zombie sta ancora in giro?
No \--- prova ad eseguire nuovamente \texttt{ps} e nota che entrambi i processi
\texttt{make-zombie} sono andati via. Quando un programma termina, il suo figlio è ereditato
da un processo speciale, il programma \texttt{init}, che gira sempre con l'ID di processo pari
a 1 (Esso è il primo processo avviato quando Linux si avvia). Il processo \texttt{init} cancella
automaticamente ogni processo figlio zombie che esso eredita.

\subsection{Cancellare i figli in maniera asincrona}\label{subsec:3.4.4} % 3.4.4
Se stai usando un processo figlio, semplicemente per eseguire (\texttt{exec}) un altro programma,
è bene chiamare \texttt{wait} immediatamente nel processo padre, che si bloccherà fino a che il
processo figlio non è stato completato. Ma speso, vorrai che il processo padre continui la sua
esecuzione mentre uno o più figli vengono eseguiti in maniera asincrona. Come puoi essere
sicuro di cancellare i processi figli che hanno completato la loro esecuzione in modo da non
lasciare processi zombie, che consumano risorse di sistema, e stanno in giro?

Un approccio per il processo padre potrebbe essere chiamare \texttt{wait3} o \texttt{wait4}
periodicamente per cancellare figli zombie. Chiamare \texttt{wait} per questo scopo non
funziona bene perché, se nessun figlio ha terminato, la chiamata bloccherà il processo padre
finché uno dei figli non avrà terminato. Comunque, \texttt{wait3} e \texttt{wait4} prendono
un parametro flag aggiuntivo, al quale puoi passare il valore flag \texttt{WNOHANG}. Con questo
flag, la funzione gira in \textit{modalità nonblocking} \--- esso cancellerà un processo figlio
terminato, se c'è, o semplicemente dice se non ce ne sono. Il valore di ritorno della chiamata
è l'ID di processo del figlio terminato nel caso più comune, o zero nell'ultimo caso.

Una soluzione più elegante è notificare al processo padre quando un figlio termina. Ci sono molti
modi per farlo usando i metodi discussi nel \numnameref{cap:5}, ma fortunatamente Linux lo fa
al posto tuo, usando i segnali. Quando un processo figlio termina, Linux invia un segnale al processo
padre, il segnale \texttt{SIGCHILD}. La disposizione di default di questo segnale è quella di non fare
nulla, che è il motivo per il quale puoi non averlo notato prima.

Comunque, un modo semplice per cancellare i processi figli è catturando il segnale
\texttt{SIGCHILD}. Di certo, quando si cancella un processo figlio, è importante memorizzare
il suo stato di terminazione, se questa informazione è necessaria, perché quando il processo
sarà stato cancellato usando \texttt{wait}, questa informazione non sarà più disponibile.
Il listato 3.7 mostra un esempio di un programma che usa il gestore \texttt{SIGCHILD} per
cancellare i suoi processi figli.\\

\listfromfile{sigchld.c}{Cancellare i figli gestendo SIGCHILD}{list:3.7}
	{ALP-listings/chapter-3/sigchld.c}
Nota come il gestore di segnale memorizza lo stato di uscita del processo figlio in una variabile
globale, per mezzo della quale il programma principale vi può accedere. Poiché la variabile è
assegnata in un gestore di segnale, il suo tipo è \texttt{sig\_atomic\_t}.










































